Emmanuel Macron a annoncé ce mardi lors de son discours sur la politique de la ville qu'il allait remettre les internats d'excellence au devant de la scène pour les jeunes issus des "quartiers difficiles".

Ces établissements, mis en place par Nicolas Sarkozy en 2008 dans le cadre du plan "Espoirs banlieues", étaient à leur origine ouverts aux élèves "méritants" issus de milieux défavorisés. Ce dispositif devait leur permettre "d'exprimer tout leur potentiel et de réaliser le parcours scolaire correspondant".

Ce dispositif a connu quelques modifications sous l'ère Hollande. Contrairement à ce qui avait été annoncé dans un premier temps, les internats d’excellence n’ont pas été supprimés par le gouvernement précédent. Bien que jugé trop "coûteux" par Vincent Peillon, alors ministre de l'Education nationale, le dispositif a été développé, et rebaptisé "internats de la réussite" en 2013.